### Коми

У регуларним партијама, црни увек игра први потез. Због тога, црни има благу
предност у односу на белог. Да би се ова неправда надокнадила, док бројимо
територију на крају, бели понекад добије бонус поене који се називају коми (јап.
komi).

Овај бонус је обично 6.5 поена. То значи да се сматра да је вредност првог
потеза отприлике око 6 и по поена. Тих пола поена је уведено да би се спречио
нерешен резултат.

На пример, ако црни има 7 поена више од белог у територији, црни побеђује за
пола поена. Ако црни има 6 поена више него бели, бели побеђује за пола поена.

У стара времена Гоа, није постојао коми систем. Како је све више и више људи
постало свесно предности црног, уведен је коми.

Вредност комија се временом мењала. Када је уведен у јапанске професионалне
партије, био је 4.5 поена. Међутим, црни је још увек имао већу шансу за победу,
тако да је коми 1974. повећан на 5.5 поена. 2002, Јапанска Го Асоцијација је
поново повећала вредност комија на 6.5.

Са оваквим коми системом, готово да нема нерешених партија и Го је постао
занимљивији и поштенији.

---

### Хендикеп партија

Када су играчи различите снаге, слабији играч може да стави одређени број
каменова на таблу пре него што партија почне, као хендикеп јачем играчу. У
хендикеп партијама, слабија страна увек игра црног а јача белог.

Црни ставља хендикеп каменове на одређена поља на табли и онда бели игра
први потез.

Број хендикеп каменова представља разлику у јачини између два играча.

Ако је слабији играч пети кју а јачи други кју, користиће се 3 хендикеп камена.

Са хендикеп каменовима, црни има предност над сваким аспектом игре - нападањем,
одбраном, окруживањем територије, итд.

Каже се да један хендикеп камен има вредност од 10 поена у територији.

Дакле, ако си играо равноправну партију и изгубио са 50 поена разлике, хендикеп
партија од 5 каменова би била прикладна како би обојица играча имала једнаке
шансе за победу.

Позиција хендикеп каменова је универзално дефинисана овако:

---

9 хендикепа

Board::komi0

---

6 хендикепа

Board::komi1

---

5 хендикепа

Board::komi2

---

4 хендикепа

Board::komi3

---

У свакој од ових ситуација, хендикеп каменови се стављају на 4-4 поља (звезде)
које су означене малим црним кругом. Међутим, можеш да имаш више од 9 хендикеп
каменова тако што ћеш их поставити било где другде.

Са хендикеп партијом свако може да ужива играјући Го, са истом шансом за победу,
без обзира колика је разлика у снази између играча, без промене правила.
